英男爵轟政府未對港人負責

2018年05月01日

英男爵轟政府未對港人負責

【本報訊】英國人權組織「香港觀察（Hong Kong Watch）」贊助人、英國自由民主黨前黨魁阿什當男爵（Lord Ashdown，圖）撰文，談及英國近日鬧得熱烘烘的溫德拉什（Windrush）醜聞，並與香港現況比較。他曾於97過渡期倡議，若中方無法遵守《中英聯合聲明》，英國應讓持有英國國民（海外）護照（BNO）護照人士擁有居英權，最終失敗。他在文中重提此事，指近年香港人權狀況急轉直下，促英國政府關注BNO持有人的權益。

早前英國傳媒報道，有二戰後乘坐溫德拉什號等船從加勒比海國家合法到英國做勞工的移民及其後代，最近被當非法移民，面臨遞解出境，內政大臣盧綺婷因被揭隱瞞遞解非法移民政策遭抨擊，被稱為溫德拉什醜聞。

指與遞解移民醜聞相同

阿什當在英國網上平台「Politics Home」撰文，指醜聞與香港現況均反映英國無法對英聯邦公民履行責任。21年前香港主權移交，港人最終未獲賦予任何英聯邦公民身份；自1989年天安門事件後，不少港人對中國能否遵守高度自治等承諾感到憂心，故阿什當曾提出，若中國無法遵守《中英聯合聲明》中的承諾，應讓BNO持有人擁有英國公民身份作為最後出路（last resort），但當時英國保守黨政府拒絕考慮，他形容此舉如同背叛港人。

阿什當去年11月訪港並與政界人士會面。他在文中引述對方指過去5年香港人權和自由狀況急轉直下，包括發生銅鑼灣書店事件、新聞自由受壓，不少社運人士入獄；當時他與民主黨前主席劉慧卿會面，她也問到如果香港情況進一步變差，英國是否願意給予港人居英權。阿什當認為英國在中英談判中辜負了港人，故不應再讓影響英國名譽的事件在香港發生。

■記者鍾雅宜

上一則
副校：沒留意林林退學有異樣

下一則
收何志平錢 烏干達基金曝光